大惡無形的送中條例 - 林榮基

大惡無形的送中條例 - 林榮基

來台前與朋友聯繫，一個專職金融，另一個是政論家，而在台北見的是個中學生。彼此談及送中條例通過有哪些影響，當然更關注的是自身安危；筆者流亡因由，固不待言。

「我擔心客戶會招致損失，如果現在走的話。」朋友責任心重，我理解他的顧慮。「但你的安全呢？」我希望他仔細考慮，特別是他支持西藏獨立，發表過言論、參加過遊行，是高危一族。

入夜後的蘭桂坊，酒色如常瀰漫，路邊吧枱坐滿人，眾聲喧嘩，似乎無人理會，惡法如同頭上一把刀。不說樓價，酒吧街7-11的面巾紙，每包照舊賣5蚊。「把資產賣掉，避一避吧。」他算事業有成，手頭基金幾個億，身家豐厚，離開沒多大損失，只是對於理念，仍不想放棄；他視線移開，眼皮稍稍垂下，瞇起眼，盯着人影綽綽的小路口，不知在思考，還是在猶豫。

比23條立法惡毒得多

政論家過來座談，順道一聚。他為人正直，人脈關係不錯，海外有些朋友，我想他不用政治避難，也可移民。「目前不行。」他向我解釋，簽證出過問題，早前找朋友說項，未有消息。「況且還有老人家，沒法放下。」他坐過大陸監，受到的傷害比我深，一般人很難感受。我曉得他的恐懼，有時發噩夢，過去的事一再重現，然後在某次喊叫驚醒，才明白過來，恐懼如同野草，早已深埋心田。更可怕的是，理智會自我保護，將恐懼壓抑，平時看不見、摸不到。「來台灣吧。」我向他提議。事實上，我亦自身難保，簽證到期，未知能否逗留。

到台北，在朋友家等了又等，主人越發不耐煩，電話再催。「不是約好了嗎？」「逛完夜市，正過來。」要談都談過了，東拉西扯一個鐘，隨後電話來，不上門了，街口見。鬧市熙熙攘攘，朋友在人叢中認出他。第一次見面，握握手，十七、八歲，像街燈照不到的暗處，有點黝黑。我年輕時也一樣，身材高瘦，喜歡四處跑，只是我注重守時，很少遲到，搞不清現在的後生到底怎樣。

大抵逛過夜市，到處差不多，落座路邊食肆，回頭看看，開始點菜。長話短說，想知道他的打算。確實有些擔心，支持港獨，罪名可大可小，「顛覆國家政權」落到身上，綁架變成合法化。許多人還不明白，港人面對國家政權，靠鬥爭起家，比23條立法惡毒得多的想法，幾個港奴怎會想得出？

「跟同學談過了，都認為先留下，還可以做事。」台灣小菜出色，人盡皆知，後生哥吃得有滋有味。我用過飯，沒舉筷，打量稚氣的臉孔，盤算怎樣勸說他，搞不好就像李倩怡，有家歸不得。同來的朋友少作聲，我知道她曾苦口婆心，路上一再提醒，這種年紀的後生哥，急欲快快長大，常表現得像個成年人，自有主張，勿再叨嘮，讓他厭煩。「我們打算改過名，繼續做。」一直揀小吃，不理人。

與朋友互看，都覺得想法單純。「在大陸坐監，很痛苦的。」他未必入耳，我姑且說。「我知道。」「跟家人談過嗎？」點點頭，「談過，沒意見。」嘆一口氣，我看看錶，示意有約，先走。

我明白在英國人管治下，無論上一輩還是我這一代，都習慣在文明社會裏生活，只要夠勤奮，與世無爭，香港還是一片樂土。97後政權更迭，年輕人日漸失去自由，都怪責我們過去沒爭取。這是隔膜之故。

六四燭光集會有18萬人，6月9日反送中遊行，香港人要救自己，執生了。
林榮基

上一則
上一則
獄中書簡：抗爭者家人的苦楚 (陳健民)

下一則
下一則
自己香港自己救 (梁家傑)

小市民大多無表態過，點會有事

自己出左事、見曬光，就拉埋小市民入火坑，

呢d就真係真漢子啦